%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%%
%%%
%% %%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\colorlet{TcolorCiclobasico}{darkgray}
%\colorlet{TcolorCiclobasicoeng}{darkgray}
%\colorlet{TcolorCicloprof}{darkgray}
%\colorlet{TcolorCicloavan}{darkgray}
%\colorlet{TcolorCiclotransv}{darkgray}
%\colorlet{TcolorOutros}{darkgray}

%\ifshowind{%
    \colorlet{TcolorCiclobasico}{black}
    \colorlet{TcolorCiclobasicoeng}{darkblue}
    \colorlet{TcolorCicloprof}{darkteal}
    \colorlet{TcolorCicloavan}{darkgreen}
    \colorlet{TcolorCiclotransv}{darkmagenta}
    \colorlet{TcolorOutros}{red}
%}{%
%    \colorlet{TcolorCiclobasico}{darkgray}
%    \colorlet{TcolorCiclobasicoeng}{darkgray}
%    \colorlet{TcolorCicloprof}{darkgray}
%    \colorlet{TcolorCicloavan}{darkgray}
%    \colorlet{TcolorCiclotransv}{darkgray}
%    \colorlet{TcolorOutros}{darkgray}
%}


\topicdef[TcolorCiclobasico]{BaseAcolhimento}{Ciclo Básico: Acolhimento}
\topicdef[TcolorCiclobasico]{BaseMatematica}{Ciclo Básico: Matemática, Física e Química}
\topicdef[TcolorCiclobasico]{BaseGraf}{Ciclo Básico: Expressão Gráfica e Programação}
\topicdef[TcolorCiclobasicoeng]{BaseMec}{Ciclo Básico Engenharia: Mecanismos e Dinâmica}
\topicdef[TcolorCiclobasicoeng]{BaseEletro}{Ciclo Básico Engenharia: Eletrônica e Eletrotécnica}
\topicdef[TcolorCiclobasicoeng]{Base.Admin}{Ciclo Profissionalizante: Administração e Gerenciamento}
\topicdef[TcolorCiclobasicoeng]{Base.Mat}{Ciclo Básico Engenharia: Ciência dos Materiais e Mecânica Estrutural}
\topicdef[TcolorCiclobasicoeng]{Base.FenTrans}{Ciclo Básico Engenharia: Fenômenos de Transporte}

%\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.IndTrans}{Ciclo Profissionalizante: Processos da Industria de Transformação}
\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.Fabricacao}{Ciclo Profissionalizante: Fabricação}
\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.Projetos}{Ciclo Profissionalizante: Projetos Integrados}
\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.Maquinas}{Ciclo Profissionalizante: Máquinas e Equipamentos}
\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.Robotica}{Ciclo Profissionalizante: Robótica}
\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.Automacao}{Ciclo Profissionalizante: Automação}
\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.Control}{Ciclo Profissionalizante: Sistemas de Controle}
%\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.DispMec}{Ciclo Profissionalizante: Dispositivos Mecânicos}
\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.ContProc}{Ciclo Profissionalizante: Controle de Processos}



\topicdef[TcolorCiclobasicoeng]{Base.Digit}{Ciclo Básico Engenharia: Sistemas Digitais}
%\topicdef[TcolorCiclobasicoeng]{Base.Instru}{Ciclo Básico Engenharia: Instrumentação}
%\topicdef[TcolorCicloprof]{Pro.ProjSis}{Ciclo Profissionalizante: Projeto de Sistemas}

%\topicdef[TcolorCicloavan]{Avan.info}{Ciclo Profissionalizante: Informática Avançada}
\topicdef[TcolorCicloavan]{Avan.topic}{Ciclo Profissionalizante: Tópicos}
%\topicdef[TcolorCicloavan]{Avan.control}{Ciclo Profissionalizante: Controle Avançado}
%\topicdef[TcolorCicloavan]{Avan.robotica}{Ciclo Profissionalizante: Robótica Avançado}
%\topicdef[TcolorCicloavan]{Avan.SisMec}{Ciclo Profissionalizante: Sistemas Mecânicos}


%\topicdef[darkred]{Social.admin}{Ciclo Agente Social e Empreendedorismo: Administração e Gerenciamento}
\topicdef[TcolorCiclotransv]{Transv.outros}{Temas Transversais: Formação Cidadã}
\topicdef[TcolorCiclotransv]{Transv.integ}{Temas Transversais: Atividades Integradoras}


\topicdef[TcolorOutros]{BaseEng}{Ciclo Básico Engenharia}
\topicdef[TcolorOutros]{Aplic}{Aplicações de Controle e Automação}
\topicdef[TcolorOutros]{Advanced}{Tópicos Avançados em Controle e Automação}
\topicdef[TcolorOutros]{Transv}{Conceitos Transversais}

\defaulttopic{Transv}


%\addbibresource{curricula.bib}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 01
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseGraf]{INF01202}{6}{ALGORÍTMOS E PROGRAMAÇÃO - CIC}

     \csummary{Noção de algoritmo, dado, variável, instrução e programa. Construções básicas: atribuição, leitura e escrita. Estruturas de controle: 
     seqüência, seleção e iteração. Tipos de dados escalares: inteiros, reais, caracteres, intervalos e enumerações. Tipos estruturados básicos: 
     vetores, matrizes registros e strings. Subprogramas: funções, procedimentos e recursão. Arquivos.}

     \newbibdef{damas2007}
     \newbibdef{edelweiss2014}
     \newbibdef{salvetti1998}
     \newbibdef[basic]{deitel2007}
     \newbibdef[basic]{goodrich2004}
     \newbibdef[basic]{harbison2002}
     \newbibdef[basic]{kernighan1988}
     \newbibdef[basic]{orth2001}
     \newbibdef[basic]{senne2009}
     \newbibdef[basic]{ziviani2004}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{MAT01353}{6}{CÁLCULO E GEOMETRIA ANALÍTICA I - A}

     \csummary{Estudo da reta e de curvas planas. Cálculo diferencial de uma variável real. Cálculo integral das funções de uma variável real.}

      \newbibdef{anton2014}
      \newbibdef[basic]{rogawski2009}
      \newbibdef[compl]{avila2003}
      \newbibdef[compl]{hughes1997}
      \newbibdef[compl]{larson1998}
      \newbibdef[compl]{shenk1984}
      \newbibdef[compl]{simmons1987}
      \newbibdef[compl]{stewart2006}
      \newbibdef[compl]{strang1991}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{FIS01181}{6}{FÍSICA I-C}

     \csummary{Medidas físicas. Cinemática, estática e dinâmica do ponto e do corpo rígido. Gravitação.}

      \newbibdef{halliday2016}
      \newbibdef{tipler2009}
      \newbibdef{young2016}
      \newbibdef[basic]{chaves2007}
      \newbibdef[basic]{nussenzveig2002}
      \newbibdef[basic]{resnick2003}
      \newbibdef[basic]{serway2004}
      \newbibdef[compl]{corradi2010}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseGraf]{ARQ03317}{2}{GEOMETRIA DESCRITIVA II-A}

     \csummary{Fundamentos da expressão gráfica. Métodos atuais de representação. Representação da forma e posição. Deslocamentos. Vistas 
     auxiliares. Seções.}

      \newbibdef{borges1998}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Transv.integ]{CCA99001}{4}{INTRODUÇÃO À ENGENHARIA DE CONTROLE E AUTOMAÇÃO}

     \csummary{Descrição da área de Engenharia de Controle e Automação e do Perfil dos profissionais atuantes na área. Metodologia Científica 
     aplicada à Engenharia de Controle e Automação. Organização do curso e compreensão das atividades de ensino, pesquisa e extensão desenvolvidos 
     nos Departamentos e Laboratórios ligados ao curso. Figura do Engenheiro Cidadão na Sociedade moderna, questões étnico-sociais históricas, 
     acessibilidade e segurança. Inserção da abordagem científica e soluções de engenharia na resolução de problemas, de forma segura, no contexto 
     étnico-social atual.}

      \classremark{Muda a Súmula}

      \newbibdef{bazzo2008}
      \newbibdef{severino}
      \newbibdef[basic]{creswell}
      \newbibdef[compl]{moraes2001}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{QUI01009}{4}{QUIMICA FUNDAMENTAL A}

     \csummary{Estequiometria. Soluções. Cinética Química. Equilíbrio químico e iônico. Colóides. Estrutura atômica. Propriedades periódicas. 
     Ligação química: covalente, iônica e metálica.}

      \newbibdef{brown2009}
      \newbibdef{brown2016}
      \newbibdef{kotz2010}

      \newbibdef[basic]{atkins2012}
      \newbibdef[basic]{chang2010}
      \newbibdef[basic]{chang2013}
      \newbibdef[basic]{russell1994}
      \newbibdef[basic]{tro2017}
      \newbibdef[compl]{brady2009}
      \newbibdef[compl]{brady1990}
      \newbibdef[compl]{ebbing1988}
      \newbibdef[compl]{mahan1995}
      \newbibdef[compl]{masterton1990}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 02
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{MAT01355}{4}{ÁLGEBRA LINEAR I - A}

     \csummary{Sistema de equações lineares. Matrizes. Fatoração LU. Vetores. Espaços vetoriais. Ortogonalidade. Valores próprios. Aplicações.}

    	\newbibdef{lay2018}

        \newbibdef[basic]{anton2001}
    	\newbibdef[basic]{strang2013}
    	\newbibdef[basic]{nicholson2006}

    	\newbibdef[compl]{boldrini1986}
    	\newbibdef[compl]{lima2006}
    	\newbibdef[compl]{lipschutz1994}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{MAT01354}{6}{CÁLCULO E GEOMETRIA ANALÍTICA II - A}

     \csummary{Geometria analítica espacial. Derivadas parciais. Integrais múltiplas. Séries.}

    	\newbibdef{anton2014v2}

    	\newbibdef[basic]{avila2003v2}
    	\newbibdef[basic]{rogawski2018v2}
    	\newbibdef[basic]{simmons1987v}
    	\newbibdef[basic]{stewart2017}

    	\newbibdef[compl]{anton2007v2}
    	\newbibdef[compl]{rogawski2009v2}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseGraf]{ARQ03319}{4}{DESENHO TÉCNICO II-A}

     \csummary{Extensão do processo de representação em vistas ortogonais. Vistas auxiliares primárias e secundárias. Cortes e secções. 
     Dimensionamento dos desenhos. Desenho convencional. Aplicação da normalização.}

      \newbibdef{abnt1990}
      \newbibdef{giesecke2009}

      \newbibdef[basic]{abnt1987a}
      \newbibdef[basic]{abnt1989}
      \newbibdef[basic]{abnt1995a}
      \newbibdef[basic]{abnt2020}
      \newbibdef[basic]{abnt1994}
      \newbibdef[basic]{cunha2004}
      \newbibdef[basic]{french1969}

      \newbibdef[compl]{abnt1999}
      \newbibdef[compl]{bachmann1969}
      \newbibdef[compl]{giesecke2002}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{FIS01182}{6}{FÍSICA GERAL - ELETROMAGNETISMO}

     \csummary{Eletrostática. Eletrodinâmica. Magnetismo. Eletromagnetismo.}

      \newbibdef{chabay2018}
      \newbibdef{halliday2009}
      \newbibdef{serway2004}

      \newbibdef[compl]{tipler2000}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMec]{ENG03041}{4}{MECÂNICA APLICADA I}

     \csummary{Estática de pontos materiais. Sistemas equivalentes de forças. Equilíbrio de corpos rígidos. Forças distribuídas, centróides e 
     baricentros. Treliças. Estruturas. Esforços internos em vigas. Atrito. Momentos de inércia de área e de volume.}

      \newbibdef[basic]{beer2019}
      \newbibdef[basic]{hibbeler2011}
      \newbibdef[basic]{plesha2014}
      \newbibdef[basic]{shames2002}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseGraf]{INF01057}{4}{PROGRAMAÇÃO ORIENTADA A OBJETO}

     \csummary{Abstração e encapsulamento de dados. Conceitos de orientação a objeto: classes, instância, herança, polimorfismo. Ferramentas de 
     desenvolvimento e modelagem, usando orientação a objetos. Aplicação dos conceitos e ferramentas a partir da utilização de uma linguagem de 
     programação específica.}

      \newbibdef[basic]{santos2003}

      \newbibdef[compl]{arnold2007}


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%%  Etapa 03
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseEletro]{ENG10001}{4}{CIRCUITOS ELÉTRICOS I - C}

     \csummary{Análise de circuitos resistivos. Quadripolos resistivos. Análise de circuitos de primeira e segunda ordem de domínio do tempo.}

      \newbibdef{alexander}
      \newbibdef{nilsson}

      \newbibdef[basic]{irwin}
      \newbibdef[basic]{scott}

      \newbibdef[compl]{desoer}
      \newbibdef[compl]{dorf}
      \newbibdef[compl]{foerster}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{MAT01167}{6}{EQUAÇÕES DIFERENCIAIS II}

     \csummary{Equações diferenciais ordinárias e lineares. Elementos de séries de Fourier, polinômios de Legendre e funções de Bessel. Equações 
     diferenciais lineares a derivadas parciais (problemas de contorno: equações da Física Clássica).}

      \newbibdef{edwards}
      \newbibdef{boyce2015}
      \newbibdef{zill2003}

      \newbibdef[basic]{brietzke}

      \newbibdef[compl]{asmar2005}
      \newbibdef[compl]{boyce2006}
      \newbibdef[compl]{churchill1978}
      \newbibdef[compl]{figueiredo2003}
      \newbibdef[compl]{kreyszig2006}
      \newbibdef[compl]{simmons1972}
      \newbibdef[compl]{solow1998}
      \newbibdef[compl]{spiegel1976}
      \newbibdef[compl]{tenenbaum1963}
      \newbibdef[compl]{zill2001}
      \newbibdef[compl]{zill2001dup}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{FIS01183}{6}{FÍSICA III-C}

     \csummary{Temperatura. Calor. Teoria cinética dos gases. Termodinâmica. Física ondulatória: ondas mecânicas e eletro-magnéticas. Reflexão e 
     refração.}

      \newbibdef{edwardsdup}
      \newbibdef{boyce2015dup}
      \newbibdef{zill2003dup}

      \newbibdef[basic]{alonso1999}
      \newbibdef[basic]{alonso1967}
      \newbibdef[basic]{halliday2006}
      \newbibdef[basic]{mckelvey1979}
      \newbibdef[basic]{nussenzveig2002dup}
      \newbibdef[basic]{sears1983}
      \newbibdef[basic]{tipler2009dup}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Base.Mat]{ENG03043}{4}{MATERIAIS PARA ENGENHARIA A}

     \csummary{Estrutura atômica e ligação interatômica. Estrutura dos materiais cristalinos. Imperfeições em sólidos. Mecanismos de endurecimento. 
     Propriedades mecânicas dos metais. Diagramas de fase. Transformações de fase.}

      \newbibdef{callister2020}
      \newbibdef[basic]{askeland2019}
      \newbibdef[compl]{shackelford2008}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMec]{ENG03092}{4}{MECÂNICA APLICADA II}

     \csummary{Cinemática do ponto material. Dinâmica do ponto material. Trabalho e energia. Sistemas de partículas. Cinemática do corpo rígido. 
     Dinâmica do corpo rígido.}

      \newbibdef{beer2019dyn}
      \newbibdef{hibbeler2017}
      \newbibdef{meriam2016}

      \newbibdef[basic]{gray2014}
      \newbibdef[basic]{nelson2013}
      \newbibdef[basic]{rade2017}
      \newbibdef[basic]{tenenbaum2016}
      \newbibdef[basic]{tongue2007}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{MAT02219}{4}{PROBABILIDADE E ESTATÍSTICA}

     \csummary{Probabilidade. Distribuições discretas e contínuas. Estatística descritiva. Estimação. Testes de hipóteses.}

      \newbibdef{barbetta2008}
      \newbibdef{devore}
      \newbibdef{montgomery2009}

      \newbibdef[basic]{costa2002}
      \newbibdef[basic]{fonseca1996}
      \newbibdef[basic]{magalhaes2005}
      \newbibdef[basic]{meyer2000}
      \newbibdef[basic]{morettin2009}
      \newbibdef[basic]{spiegel2004}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Base.Digit]{ENG10042}{4}{SISTEMAS DIGITAIS I}

     \csummary{Sistemas numéricos. Álgebra de Boole. Circuitos lógicos combinacionais. Circuitos lógicos sequenciais síncronos. Linguagem de 
     descrição de hardware.}

      \newbibdef{brown2008}
      \newbibdef{floyd}
      \newbibdef{wakerly2005}

      \newbibdef[basic]{mano}
      \newbibdef[basic]{tocci2011}
      \newbibdef[basic]{tokheim}
      \newbibdef[basic]{vahid}

      \newbibdef[compl]{fletcher}
      \newbibdef[compl]{karris}
      \newbibdef[compl]{sandige}
      \newbibdef[compl]{wagner}




%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%%  Etapa 04
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{MAT01169}{4}{CÁLCULO NUMÉRICO A}

     \csummary{Análise de erros numéricos. Aproximação de funções. Solução de equações não lineares. Solução de sistemas lineares. Solução de 
     sistemas não lineares. Integração numérica. Solução numérica de equações diferenciais ordinárias.}

      \newbibdef{borche2008}
      \newbibdef{burden2003}

      \newbibdef[basic]{bortoli2001}
      \newbibdef[basic]{ruggiero1996}

      \newbibdef[compl]{barroso1987}
      \newbibdef[compl]{conte1965}
      \newbibdef[compl]{burden2005}
      \newbibdef[compl]{roque2000}
      \newbibdef[compl]{sperandio2003}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseEletro]{ENG10002}{4}{CIRCUITOS ELÉTRICOS II - C}

     \csummary{Análise fasorial. Potência em circuitos elétricos. Sistemas trifásicos. Análise de circuitos de segunda ordem no domínio do tempo.}

      \newbibdef{alexander2003}
      \newbibdef{irwin2003}
      \newbibdef{nilsson2003}

      \newbibdef[basic]{bird2009}

      \newbibdef[compl]{desoer1979}
      \newbibdef[compl]{dorf2003}
      \newbibdef[compl]{hayt2008}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseEletro]{ENG10043}{4}{SISTEMAS DIGITAIS II}

     \csummary{Dispositivos lógicos programáveis. Projeto de sistemas digitais. Máquinas de estado finitas.}

      \newbibdef{brown}
      \newbibdef{floyddup}
      \newbibdef{wakerly}

      \newbibdef[basic]{manodup}
      \newbibdef[basic]{tocci}
      \newbibdef[basic]{vahiddup}

      \newbibdef[compl]{karrisdup}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMatematica]{MAT01168}{4}{TRANSFORMADAS INTEGRAIS}

     \csummary{Análise Vetorial. Transformada de Laplace. Transformada de Fourier. Variáveis Complexas.}

      \newbibdef{anton2007}
      \newbibdef{hsu2011}

      \newbibdef[basic]{hsu1973}
      \newbibdef[basic]{strauch}
      \newbibdef[basic]{kreyszig1983}
      \newbibdef[basic]{spiegel1972}
      \newbibdef[basic]{spiegelcomplex}
      \newbibdef[basic]{zill2003dup2}

      \newbibdef[compl]{asmar2005}
      \newbibdef[compl]{oneil2003}
      \newbibdef[compl]{spiegel1978}
      \newbibdef[compl]{strang1991dup}
      \newbibdef[compl]{stroud2003}
      \newbibdef[compl]{zill2001dup2}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseQuimica]{ENG03004}{4}{MECÂNICA DOS SÓLIDOS}

     \csummary{Conceitos fundamentais da mecânica dos sólidos. Tensões e deformações. Propriedades mecânicas dos materiais. Carregamento axial. 
     Torção. Flexão. Transformação das tensões e deformações. Introdução ao método dos elementos finitos.}

      \newbibdef{beer2013}
      \newbibdef{popov1978}
      \newbibdef{hibbeler2010}

      \newbibdef[basic]{gere}
      \newbibdef[basic]{reddy}
      \newbibdef[basic]{mendonca2019}

      \newbibdef[compl]{gordon}
      \newbibdef[compl]{pilkey}
      \newbibdef[compl]{shames}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseEletro]{ENG03316}{4}{ELETRÔNICA ANALÓGICA I}

     \csummary{Dispositivos semicondutores. Polarização de transistores. Circuitos amplificadores de pequeno sinal. Análise de resposta em 
     frequência. Amplificadores diferenciais. Amplificadores operacionais.}

      \newbibdef{sedra2007}

      \newbibdef[basic]{millman2010}
      \newbibdef[basic]{schilling}

      \newbibdef[compl]{razavi}
      \newbibdef[compl]{boylestad}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseControl]{ENG03044}{4}{SINAI E SISTEMAS}

     \csummary{Classificação de sinais e sistemas. Sistemas lineares e invariantes no tempo. Análise no domínio do tempo. Representações no domínio 
     da frequência. Transformada de Laplace. Transformada de Fourier. Transformada Z. Análise de Sistemas no Espaço de Estados. Introdução ao 
     Controle de Sistemas.}

      \newbibdef{haykin2001}

      \newbibdef[basic]{franklin2006}
      \newbibdef[basic]{lathi2007}
      \newbibdef[basic]{oppenheim1997}

      \newbibdef[compl]{geromel2004}
      \newbibdef[compl]{hsu2004}
      \newbibdef[compl]{olivier2019}




%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%%  Etapa 05
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseEletro]{ENG07086}{4}{ELETRÔNICA ANALÓGICA II}

     \csummary{Resposta em frequência de amplificadores. Realimentação. Estabilidade. Osciladores. Conversores A/D e D/A. Introdução à eletrônica de 
     potência.}

      \classremark{Muda a Súmula}

      \newbibdef{alexander2008}
      \newbibdef{nilsson1999}
      \newbibdef{irwin2003dup}

      \newbibdef[basic]{bird2009}

      \newbibdef[compl]{desoer1979}
      \newbibdef[compl]{bird2009dup}
      \newbibdef[compl]{hayt2008dup}
      \newbibdef[compl]{tsividis2001}


%%%%%%
%%%%%% I'M HERE !!!

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseControl]{ENG10044}{4}{TEORIA DO CONTROLE I}

     \csummary{Modelagem de Sistemas Dinâmicos. Análise no Domínio do Tempo. Análise no Domínio da Frequência. Projeto de Controladores.}

      \newbibdef{haykin2001}

      \newbibdef[basic]{franklin2006}
      \newbibdef[basic]{lathi2007}
      \newbibdef[basic]{oppenheim1997}

      \newbibdef[compl]{geromel2004}
      \newbibdef[compl]{hsu2004}
      \newbibdef[compl]{olivier2019}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseQuimica]{ENG03045}{4}{ENGENHARIA DOS MATERIAIS}

     \csummary{Processamento e aplicação dos materiais metálicos. Materiais cerâmicos. Materiais poliméricos. Materiais compósitos.}

      \newbibdef{borgnakke2009}
      \newbibdef{smith205}

      \newbibdef[basic]{koretsky2017}


%%%%%%
%%%%%%???
%
\classdef[BaseControl]{ENG10003}{4}{CONTROLE E SERVOMECANISMOS I}

     \csummary{Modelagem de sistemas dinâmicos. Análise de desempenho. Controle PID. Projeto no domínio da frequência. Projeto por resposta em 
     frequência. Projeto por lugar das raízes. Projeto no espaço de estados. Controle digital.}

      \classremark{MUDA: etapa e súmula}

      \newbibdef{close2001}
      \newbibdef{kluever2015}
      \newbibdef{palm2013}

      \newbibdef[basic]{kulakowski2012}
      \newbibdef[basic]{lu2014}
      \newbibdef[basic]{palm1999}
      \newbibdef[basic]{rao2008}

      \newbibdef[compl]{das2009}
      \newbibdef[compl]{franklin2013}
      \newbibdef[compl]{golnaraghi}
      \newbibdef[compl]{ogata}


%%%%%%
%%%%%%???
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10017}{4}{CINEMÁTICA E DINÂMICA DE MECANISMOS}

     \csummary{Conceitos básicos. Análise de posição e deslocamento. Análise de velocidade. Análise de aceleração. Forças em mecanismos. Sistemas de 
     cames. Engrenagens.}

      \classremark{MUDA: etapa e súmula, mantem nome antigo}

      \newbibdef[basic]{norton}
      \newbibdef[basic]{uicker2011}

      \newbibdef[compl]{mabie1987}
      \newbibdef[compl]{norton2007}


%%%%%%
%%%%%%???
%
\classdef[BaseControl]{ENG07069}{4}{INSTRUMENTAÇÃO E MEDIDAS EM CONTROLE}

     \csummary{Metrologia. Fundamentos de instrumentação. Sensores e transdutores. Acondicionadores de sinal. Conversão analógico-digital e 
     digital-analógico. Medição de grandezas físicas.}

      \newbibdef{balbinot2011}
      \newbibdef{balbinot}

      \newbibdef[basic]{doebelin}
      \newbibdef[basic]{fraden2010}
      \newbibdef[basic]{pallas}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10026}{4}{INTRODUÇÃO A ROBÓTICA}

     \csummary{Histórico e conceitos básicos de Robótica. Classificação de robôs. Geometria de robôs manipuladores. Cinemática de robôs 
     manipuladores. Dinâmica de robôs manipuladores. Controle de robôs manipuladores. Sensores e atuadores.}

      \classremark{MUDA ETAPA}

      \newbibdef[basic]{craig2005}
      \newbibdef[basic]{fu1987}

      \newbibdef[compl]{asada1986}
      \newbibdef[compl]{goebel2015}
      \newbibdef[compl]{martinez2013}
      \newbibdef[compl]{okane2013}
      \newbibdef[compl]{romano2002}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG03380}{4}{LABORATÓRIO DE ROBÓTICA INDUSTRIAL}

     \csummary{Conceitos básicos de robótica. Classificação de robôs. Geometria de robôs manipuladores. Cinemática de robôs manipuladores. Dinâmica 
     de robôs manipuladores. Controle de robôs manipuladores. Sensores e atuadores.}

      \classremark{MUDA ETAPA}

      \newbibdef[basic]{craig2013}
      \newbibdef[basic]{niku2013}

      \newbibdef[compl]{siciliano}
      \newbibdef[compl]{pazos2002}
      \newbibdef[compl]{rosario2005}
      \newbibdef[compl]{spong2005}
      \newbibdef[compl]{groover}




%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%%  Etapa 06
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.EletPot]{ENG10047}{4}{MÁQUINAS ELÉTRICAS}

     \csummary{Princípios de conversão eletromecânica. Transformadores. Máquinas de indução. Máquinas síncronas. Máquinas de corrente contínua.}

      \newbibdef{fitzgerald}
      \newbibdef{white}
      \newbibdef{bim}

      \newbibdef[basic]{ivanon1980}
      \newbibdef[basic]{kostenko1979}
      \newbibdef[basic]{krause}
      \newbibdef[basic]{nasar}

      \newbibdef[compl]{gros}
      \newbibdef[compl]{hameier}
      \newbibdef[compl]{chapman}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ENG10022}{4}{INSTRUMENTAÇÃO INDUSTRIAL}

     \csummary{Processos industriais. Controle e instrumentação de processos industriais. Simbologia. Sistemas de controle. Controle de processos.}

      \newbibdef{balbinot}
      \newbibdef{balbinot2011}

      \newbibdef[basic]{doebelin}
      \newbibdef[basic]{fraden2010}
      \newbibdef[basic]{pallas}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseControl]{ENG10045}{4}{TEORIA DO CONTROLE II}

     \csummary{Análise e Projeto de Sistemas de Controle no Espaço de Estados. Controle Digital.}

      \newbibdef{ogunnaike1994}
      \newbibdef{campos2006}
      \newbibdef{seborg2004}

      \newbibdef[basic]{luyben1990}
      \newbibdef[basic]{levine1996}

      \newbibdef[compl]{foust1980}
      \newbibdef[compl]{macintyre1997}
      \newbibdef[compl]{mccabe2005}
      \newbibdef[compl]{perry2007}
      \newbibdef[compl]{welty2007}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseEletro]{ENG07069}{4}{ELETRÔNICA INDUSTRIAL}

     \csummary{Dispositivos semicondutores de potência. Conversores CA/CC. Conversores CC/CC. Conversores CC/CA.}

      \newbibdef{rashid2015}
      \newbibdef{mohan2003}

      \newbibdef[basic]{bose1997}
      \newbibdef[basic]{aburub2014}
      \newbibdef[basic]{murphy1988}
      \newbibdef[basic]{martins2000}
      \newbibdef[basic]{martins2005}
      \newbibdef[basic]{sen1989}

      \newbibdef[compl]{barbi2006}
      \newbibdef[compl]{elhawary2002}
      \newbibdef[compl]{bollen2011}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseControl]{ENG10023}{4}{MODELAGEM E IDENTIFICAÇÃO DE SISTEMAS}

     \csummary{Conceitos de modelagem e identificação. Modelos e sinais. Identificação paramétrica. Identificação não-paramétrica. Identificação de 
     sistemas não-lineares.}

      \newbibdef{levine1996}
      \newbibdef{ljung1999}

      \newbibdef[basic]{nelles2001}
      \newbibdef[basic]{soderstrom1989}

      \newbibdef[compl]{ljung2011}
      \newbibdef[compl]{ljung2002}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMec]{ENG10004}{4}{MECÂNICA DOS FLUIDOS APLICADA}

     \csummary{Conceitos fundamentais. Estática dos fluidos. Equações básicas para volumes de controle. Equações diferenciais para escoamentos. 
     Análise dimensional. Escoamento em canais fechados. Escoamento em canais abertos. Máquinas hidráulicas.}

      \newbibdef{white2002}
      \newbibdef{franzini2005}

      \newbibdef[basic]{fox2006}
      \newbibdef[basic]{brunce2001}
      \newbibdef[basic]{streeter1997}

      \newbibdef[compl]{mccabe2005}
      \newbibdef[compl]{welty2007}
      \newbibdef[compl]{roberson1998}
      \newbibdef[compl]{shames1992}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseControl]{ENG07042}{4}{CONTROLE E SERVOMECANISMOS II}

     \csummary{Modelagem matemática de sistemas dinâmicos. Análise de desempenho de sistemas realimentados. Projeto de controladores. Análise e 
     projeto no domínio da frequência. Projeto por lugar das raízes. Projeto no espaço de estados. Controle digital.}

      \newbibdef{franklin2006}
      \newbibdef{ogata2009}
      \newbibdef{nise2002}

      \newbibdef[basic]{dazho2004}
      \newbibdef[basic]{delfim2000}
      \newbibdef[basic]{dorf2008}
      \newbibdef[basic]{kuo1997}

      \newbibdef[compl]{chen1993}
      \newbibdef[compl]{goodwin2001}
      \newbibdef[compl]{kailath1980}
      \newbibdef[compl]{katsuhiko2003}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseControl]{ENG10019}{4}{LABORATÓRIO DE CONTROLE E SERVOMECANISMOS I}

     \csummary{Experimentos que envolvem os seguintes tópicos: controle em malha aberta, controle em malha fechada, controle PID, controle digital, 
     controle de posição, controle de velocidade, controle de temperatura, controle de nível e controle de fluxo.}

      \newbibdef{franklin2006}
      \newbibdef{ogata2009}
      \newbibdef{nise2002}

      \newbibdef[basic]{dazho2004}
      \newbibdef[basic]{delfim2000}
      \newbibdef[basic]{dorf2008}
      \newbibdef[basic]{kuo1997}

      \newbibdef[compl]{chen1993}
      \newbibdef[compl]{goodwin2001}
      \newbibdef[compl]{kailath1980}
      \newbibdef[compl]{katsuhiko2003}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseMec]{ENG03387}{4}{TRANSMISSÃO DE CALOR APLICADA}

     \csummary{Condução em regime permanente. Condução em regime transiente. Condução com geração de energia. Convecção forçada. Convecção natural. 
     Trocadores de calor. Radiação.}

      \newbibdef{incropera2008}
      \newbibdef{holman2008}
      \newbibdef{cengel2007}

      \newbibdef[basic]{kreith1999}
      \newbibdef[basic]{cotta1986}
      \newbibdef[basic]{ozisik1985}

      \newbibdef[compl]{bejan1993}
      \newbibdef[compl]{mccabe2005}
      \newbibdef[compl]{welty2007}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Mecatronica]{ENG03386}{4}{MECATRÔNICA I}

     \csummary{Conceitos de mecatrônica. Integração de componentes de diferentes naturezas. Sistemas de controle.}

      \newbibdef[darkred]{brockman2009}
      \newbibdef[darkred]{desilva2006}
      \newbibdef[darkred]{junival2008}

      \newbibdef[basic]{shigley2005}
      \newbibdef[basic]{bishop2002}

      \newbibdef[compl]{desilva2008}
      \newbibdef[compl]{onwubolu2005}
      \newbibdef[compl]{bishop2008}
      \newbibdef[compl]{norton2004}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ENG03046}{4}{CONTROLE NÃO LINEAR}

     \csummary{Equilíbrios, ciclos-limite e atratores; definições de estabilidade; caracterização de domínios de atração. Método indireto de 
     Liapunov. Método direto de Liapunov em sistemas autônomos: funções de Liapunov, princípio de invariância, estimação de domínios de atração. 
     Estabilidade absoluta: critério do círculo, critério de Popov. Passividade; o lema positivo real.}

      \newbibdef[darkgreen]{khalilk1996}
      \newbibdef[darkgreen]{sastry1999}

      \newbibdef[compl]{sepulchre1997}
      \newbibdef[compl]{seydel1994}
      \newbibdef[compl]{slotine1991}
      \newbibdef[compl]{davison1971}
      \newbibdef[compl]{genesio1985}
      \newbibdef[compl]{chiang1987}
      \newbibdef[compl]{bazanella2004}
      \newbibdef[compl]{coutinho2004}
      \newbibdef[compl]{bazanella1997}
      \newbibdef[compl]{bazanella1999}
      \newbibdef[compl]{bazanella2000}
      \newbibdef[compl]{gomes2002}
      \newbibdef[compl]{gomes2014}
      \newbibdef[compl]{larios2003}
      \newbibdef[compl]{reginatto2001}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.EletPot]{ENG10027}{4}{ELETRÔNICA INDUSTRIAL}

     \csummary{Dispositivos semicondutores de potência. Conversores CA/CC. Conversores CC/CC. Conversores CC/CA.}

      \newbibdef[darkcyan]{rashid2015}
      \newbibdef[darkcyan]{mohan2003}

      \newbibdef[basic]{bose1997}
      \newbibdef[basic]{aburub2014}
      \newbibdef[basic]{murphy1988}
      \newbibdef[basic]{martins2000}
      \newbibdef[basic]{martins2005}
      \newbibdef[basic]{sen1989}

      \newbibdef[compl]{barbi2006}
      \newbibdef[compl]{elhawary2002}
      \newbibdef[compl]{bollen2011}




%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%%  Etapa 09
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[BaseEletro]{ENG07087}{4}{LABORATÓRIO DE ELETRÔNICA INDUSTRIAL}

     \csummary{Experimentos envolvendo dispositivos semicondutores de potência, conversores CA/CC, conversores CC/CC e conversores CC/CA.}

      \newbibdef{rashid2015}
      \newbibdef{mohan2003}

      \newbibdef[basic]{bose1997}
      \newbibdef[basic]{aburub2014}
      \newbibdef[basic]{murphy1988}
      \newbibdef[basic]{martins2000}
      \newbibdef[basic]{martins2005}
      \newbibdef[basic]{sen1989}

      \newbibdef[compl]{barbi2006}
      \newbibdef[compl]{elhawary2002}
      \newbibdef[compl]{bollen2011}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Mecatronica]{ENG10021}{4}{MECATRÔNICA II}

     \csummary{Modelagem de sistemas mecatrônicos. Simulação e análise de sistemas mecatrônicos.}

      \newbibdef[darkred]{juvinall2008}
      \newbibdef[darkred]{silva2006}

      \newbibdef[basic]{bishop2002}
      \newbibdef[basic]{shigley2005}

      \newbibdef[compl]{bishop2008}
      \newbibdef[compl]{norton2004}
      \newbibdef[compl]{onwubolu2005}
      \newbibdef[compl]{silva2008}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ENG03047}{4}{CONTROLE AVANÇADO}

     \csummary{Controle ótimo. Controle robusto. Controle adaptativo. Controle não linear.}

      \newbibdef[darkgreen]{cetinkunt2015}
      \newbibdef[darkgreen]{horowitz2015}
      \newbibdef[darkgreen]{russell2015}

      \newbibdef[basic]{desilva2006}
      \newbibdef[basic]{junival2008}
      \newbibdef[basic]{bishop2002}

      \newbibdef[compl]{desilva2008}
      \newbibdef[compl]{onwubolu2005}
      \newbibdef[compl]{bishop2008}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.EletPot]{ENG10050}{4}{ACIO. ELET. DE MÁQ. ELET.}

     \csummary{Princípios de acionamentos elétricos. Controle de velocidade de máquinas de corrente contínua. Controle de velocidade de máquinas de 
     indução. Controle de velocidade de máquinas síncronas.}

      \newbibdef[darkcyan]{leonhard1996}
      \newbibdef[darkcyan]{novotny1996}
      \newbibdef[darkcyan]{rashid2001}

      \newbibdef[basic]{bose2002}
      \newbibdef[basic]{dubey2001}
      \newbibdef[basic]{krause2002}
      \newbibdef[basic]{ong1998}

      \newbibdef[compl]{bose1986}
      \newbibdef[compl]{vas1990}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.EletPot]{ENG10046}{4}{ELETRÔNICA DE POTÊNCIA}

     \csummary{Dispositivos semicondutores de potência. Conversores CA/CC. Conversores CC/CC. Conversores CC/CA.}

      \newbibdef[darkcyan]{rashid2015}
      \newbibdef[darkcyan]{mohan2003}

      \newbibdef[basic]{bose1997}
      \newbibdef[basic]{aburub2014}
      \newbibdef[basic]{murphy1988}
      \newbibdef[basic]{martins2000}
      \newbibdef[basic]{martins2005}
      \newbibdef[basic]{sen1989}

      \newbibdef[compl]{barbi2006}
      \newbibdef[compl]{elhawary2002}
      \newbibdef[compl]{bollen2011}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Transv.outros]{TCC/CCA - I}{4}{TRABALHO DE CONCLUSÃO DO CURSO DE CCA I}

     \csummary{Desenvolvimento de projeto de conclusão de curso, envolvendo as áreas de conhecimento do curso de Engenharia de Controle e 
     Automação.}

      \newbibdef{macedo}
      \newbibdef{vesilind1991}

      \newbibdef[basic]{lixo2000}
      \newbibdef[basic]{aisse1982}
      \newbibdef[basic]{azevedo1977}
      \newbibdef[basic]{lima1991}
      \newbibdef[basic]{menegat2006}
      \newbibdef[basic]{valle1996}

      \newbibdef[compl]{campbell1995}
      \newbibdef[compl]{ely1990}
      \newbibdef[compl]{franciss1980}
      \newbibdef[compl]{jacobi1989}
      \newbibdef[compl]{knijnik1994}
      \newbibdef[compl]{mandelli1991}
      \newbibdef[compl]{mota1981}




%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%%  Etapa 10
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%
%%%%%%
%\Cdef[Transv.outros]<-1>{ENG03010}{3}{ob}



      \newbibdef{carvalho2008}
      \newbibdef{pmi2000}

      \newbibdef[basic]{kerzner2006}
      \newbibdef[basic]{carvalho2006}
      \newbibdef[basic]{rabechini2009}



%



      \classremark{MUDA: etapa e pré-requisitos CH, DISCIPLINA NOVA}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%%  Etapa Eletivas
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%
%%%%%%
%



      \classremark{MUDA súmula, etapa, discipline nova}

      \newbibdef{brockman2009}
      \newbibdef{desilva2006}
      \newbibdef{junival2008}

      \newbibdef[basic]{shigley2005}
      \newbibdef[basic]{bishop2002}

      \newbibdef[compl]{desilva2008}
      \newbibdef[compl]{onwubolu2005}
      \newbibdef[compl]{bishop2008}
      \newbibdef[compl]{norton2004}


%%%%%%
%%%%%%
%



      \classremark{MUDA súmula, etapa, discipline nova}

      \newbibdef{juvinall2008}
      \newbibdef{silva2006}

      \newbibdef[basic]{bishop2002}
      \newbibdef[basic]{shigley2005}

      \newbibdef[compl]{bishop2008}
      \newbibdef[compl]{norton2004}
      \newbibdef[compl]{onwubolu2005}
      \newbibdef[compl]{silva2008}



%%%%%%
%%%%%%
%



      \newbibdef{casarotto2007}

      \newbibdef[basic]{blank2008}
      \newbibdef[basic]{dalzot2008}
      \newbibdef[basic]{gitman2004}
      \newbibdef[basic]{hirschfeld1998}
      \newbibdef[basic]{ross2002}


%%%%%%
%%%%%%
%



      \classremark{MUDA pré-requisitos}

      \newbibdef{campos2006}
      \newbibdef{liptak1995control}
      \newbibdef{liptak1995meas}


%%%%%%
%%%%%%
%



      \newbibdef{ogunnaike1994}
      \newbibdef{campos2006}
      \newbibdef{seborg2004}

      \newbibdef[basic]{luyben1990}
      \newbibdef[basic]{levine1996}

      \newbibdef[compl]{foust1980}
      \newbibdef[compl]{macintyre1997}
      \newbibdef[compl]{mccabe2005}
      \newbibdef[compl]{perry2007}
      \newbibdef[compl]{welty2007}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Avan.topic]{CCA99005}{2}{TÓPICOS ESPECIAIS EM ENGENHARIA DE CONTROLE E AUTOMAÇÃO I}

     \csummary{Disciplina com tema variado sempre dentro da área de Engenharia de Controle a Automação.}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Avan.topic]{CCA99006}{4}{TÓPICOS ESPECIAIS EM ENGENHARIA DE CONTROLE E AUTOMAÇÃO II}

     \csummary{Disciplina com tema variado sempre dentro da área de Engenharia de Controle e Automação.}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Avan.topic]{CCA99007}{6}{TÓPICOS ESPECIAIS EM ENGENHARIA DE CONTROLE E AUTOMAÇÃO III}

     \csummary{Disciplina com tema variado sempre dentro da área de Engenharia de Controle e Automação.}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10051}{4}{DINÂMICA E CONTROLE DE ROBÔS}

     \csummary{Modelagem dinâmica de robôs: modelos de Lagrange e Newton-Euter. Controle Independente por juntas. Controle de robôs: por toque 
     calculado, no espaço cartesiano, por realimentação variante no tempo, por realimentação não-suave. Aspectos de implementação.}

      \newbibdef{martinez2013dup}
      \newbibdef{fu1987dup}

      \newbibdef[basic]{koubaa}
      \newbibdef[basic]{okane2013dup}
      \newbibdef[basic]{goebel2013}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10052}{4}{LABORATÓRIO DE ROBÓTICA}

     \csummary{Ambientes de programação e simulação de robôs. Projeto e concepção de células robotizadas. Integração software-hardware do sistema 
     robótico. Protocolos de comunicação como o robô. Normas de segurança.}

      \newbibdef{craig2012}
      \newbibdef{nof}

      \newbibdef[basic]{sciavicco}

      \newbibdef[compl]{fu}
      \newbibdef[compl]{groover}




%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10xxa}{4}{ROBÓTICA MÓVEL}

     \csummary{Comportamento não-holonômico, modelagem cinemática e dinâmica de robôs móveis, controle de robôs móveis, localização, mapeamento de 
     ambiente, localização e mapeamento simultâneos, aspectos de implementação, plataformas para robótica móvel.}

      \newbibdef{latombe1991}
      \newbibdef{newman2018}
      \newbibdef{thrun2005}

      \newbibdef[basic]{fu1987dup2}
      \newbibdef[basic]{murray1994}

      \newbibdef[compl]{brown1983}
      \newbibdef[compl]{everett1995}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10xxB}{4}{SISTEMAS DE TEMPO REAL}

     \csummary{Caracterização de sistemas tempo-real. Sistemas operacionais tempo-real: métodos de escalonamento. Linguagens de programação para 
     sistemas tempo-real.}

      \newbibdef{burns2001}
      \newbibdef[basic]{tanenbaum2001}
      \newbibdef[basic]{stevens2005}
      \newbibdef[compl]{stroustrup1997}
      \newbibdef[compl]{stroustrup1993}
      \newbibdef[compl]{benari2006}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELE223}{4}{Sistemas Lineares – A}

     \csummary{Fundamentos de álgebra linear. Sistemas dinâmicos lineares de tempo contínuo e de tempo discreto: definições e propriedades. 
     Representações entrada-saída: equações diferenciais, convolução, função de transferência. Representação por variáveis de estado. Realizações. 
     Análise de sistemas lineares e invariantes no tempo: estabilidade, controlabilidade e observalidade. Realimentação de estados. Observadores de 
     estado.}

      \newbibdef[basic]{chen1999}
      \newbibdef[basic]{lipschutz1978}
      \newbibdef[basic]{strang1988}

      \newbibdef[compl]{zadeh1979}
      \newbibdef[compl]{kailath1980}
      \newbibdef[compl]{haykin2001dup}
      \newbibdef[compl]{boldrini1984}
      \newbibdef[compl]{steinbruch1987}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELE312}{4}{Sistemas Não-Lineares – B}

     \csummary{Equilíbrios, ciclos-limite e atratores; definições de estabilidade; caracterização de domínios de atração. Método indireto de 
     Liapunov. Método direto de Liapunov em sistemas autônomos: funções de Liapunov, princípio de invariância, estimação de domínios de atração. 
     Estabilidade absoluta: critério do círculo, critério de Popov. Passividade; o lema positivo real.}

      \newbibdef[basic]{khalilk1996}
      \newbibdef[basic]{sastry1999}

      \newbibdef[compl]{sepulchre1997}
      \newbibdef[compl]{seydel1994}
      \newbibdef[compl]{slotine1991}
      \newbibdef[compl]{davison1971}
      \newbibdef[compl]{genesio1985}
      \newbibdef[compl]{chiang1987}
      \newbibdef[compl]{bazanella2004}
      \newbibdef[compl]{coutinho2004}
      \newbibdef[compl]{bazanella1997}
      \newbibdef[compl]{bazanella1999}
      \newbibdef[compl]{bazanella2000}
      \newbibdef[compl]{gomes2002}
      \newbibdef[compl]{gomes2014}
      \newbibdef[compl]{larios2003}
      \newbibdef[compl]{reginatto2001}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELE216}{4}{ELE216 – Controle Multivariável}

     \csummary{Realimentação de estados. Realimentação estática e dinâmica de saída. Problema de seguimento de referência e rejeição de 
     perturbações. Controle linear quadrático. Introdução ao controle robusto.}

      \newbibdef[basic]{chen1984}
      \newbibdef[basic]{kailath1980dup}
      \newbibdef[basic]{maciejowski1990}
      \newbibdef[basic]{kwakernak1972}
      \newbibdef[basic]{wonham1979}
      \newbibdef[basic]{dorato1995}
      \newbibdef[basic]{zhou}


%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELExxx}{4}{Processos Estocásticos}

     \csummary{}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%%  Curricula
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\currdef{CCA-FEO}{FEO CCA}{Formação Essencial Obrigatória - CCA}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%%  Etapa 01
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.01}{Etapa 01}{1}

  \addclass{-2}{INF01202}{ob}
  \addclass{-3}{MAT01353}{ob}
  \addclass{-10}{FIS01181}{ob}
  \addclass{-1}{ARQ03317}{ob}
  \addclass{-8}{CCA99001}{ob}
  \addclass{-5}{QUI01009}{ob}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 02
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.02}{Etapa 02}{2}

  \addclass{-4}{MAT01355}{ob}
    \depdef{MAT01353}
  \addclass{-5}{MAT01354}{ob}
    \depdef{MAT01353}
  \addclass{-1}{ARQ03319}{ob}
    \depdef{ARQ03317}
  \addclass{-10}{FIS01182}{ob}
    \depdef{FIS01181}
  \addclass{-8}{ENG03041}{ob}
    \depdef[A]{MAT01353}
    \depdef{CCA99001}
    \depdef[-A]{FIS01181}
  \addclass{-2}{INF01057}{ob}
    \depdef{INF01202}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 03
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.03}{Etapa 03}{3}

  \addclass{-11}{ENG10001}{ob}
    \depdef{FIS01182}
    \depdef{MAT01354}
  \addclass{-5}{MAT01167}{ob}
    \depdef{MAT01355}
    \depdef{MAT01354}
  \addclass{-10}{FIS01183}{ob}
    \depdef{FIS01182}
  \addclass{-7}{ENG03043}{ob}
    \depdef{QUI01009}
  \addclass{-8}{ENG03042}{ob}
    \depdef{ENG03041}
  \addclass{-3}{MAT02219}{ob}
    \depdef{MAT01353}
  \addclass{-12}{ENG10042}{ob}
    \depdef*{44 cred.ob.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 04
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.04}{Etapa 04}{4}

  \addclass{-4.4}{MAT01169}{ob}
    \depdef[-30:0]{INF01202}
    \depdef{MAT01167}
  \addclass{-11}{ENG10002}{ob}
   \depdef{ENG10001}
   \depdef{MAT01167}
  \addclass{-12}{ENG10043}{ob}
    \depdef{ENG10042}
  \addclass{-5.4}{MAT01168}{ob}
    \depdef[-A]{MAT01167}
  \addclass{-7}{ENG03092}{ob}
    \depdef[A]{ENG03043}
    \depdef[B]{ENG03041}
  \addclass{-8}{ENG03316}{ob}
    \depdef{ENG03042}
  \addclass{-9}{ENG03044}{ob}
    \depdef{MAT01167}
    \depdef{FIS01183}
    \depdef{ENG10001}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 05
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.05}{Etapa 05}{5}

  \addclass{-12}{ENG10044}{ob}
    \depdef{ENG10002}
  \addclass{-11}{ENG10003}{ob}
    \depdef{ENG10002}
  \addclass{-5}{ENG03004}{ob}
    \depdef{ENG03092}
    \depdef{MAT01169}
  \addclass{-4}{ENG10017}{ob}
    \depdef{MAT01168}
  \addclass{-10}{ENG07086}{ob}
    \depdef{FIS01183}
  \addclass{-6.4}{ENG10026}{alt}
    \depdef{ENG03316}
  \addclass{-9}{ENG03380}{alt}
    \depdef{ENG03316}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 06
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.06}{Etapa 06}{6}

  \addclass{-11}{ENG10047}{ob}
    \depdef{ENG10002}
  \addclass{-10}{ENG10022}{ob}
    \depdef[A]{MAT02219}
    \depdef{ENG10044}
  \addclass{-13}{ENG10045}{ob}
    \depdef[-A]{ENG10044}
    \depdef[-A]{ENG10003}
  \addclass{-8}{ENG07069}{ob}
    \depdef{ENG07086}
  \addclass{-12}{ENG10023}{ob}
    \depdef[B]{INF01057}
    \depdef[-A]{ENG10043}
  \addclass{-4}{ENG10004}{ob}
    \depdef{ENG10017}
    \depdef[30:-70]{ENG03044}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 07
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.07}{Etapa 07}{7}

  \addclass{-13}{ENG10049}{ob}
    \depdef{ENG10047}
    \depdef[-A]{ENG10045}
  \addclass{-2}{ENG10005}{ob}
    \depdef{ENG10004}
  \addclass{-14}{ENG04475}{ob}
    \depdef[-A]{ENG10043}
    \depdef[-A]{ENG10044}
  \addclass{-8}{ENG03021}{ob}
    \depdef[A]{ENG03043}
  \addclass{-12}{ENG10048}{ob}
    \depdef{ENG10023}
  \addclass{-3}{ENG10018}{ob}
    \depdef{ENG10004}
  \addclass{-11}{ENG03027}{ob}
   \depdef{ENG07069}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 08
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.08}{Etapa 08}{8}

  \addclass{-7}{ENG03045}{ob}
    \depdef{ENG03004}
    \depdef[-A]{ENG03021}
  \addclass{-4}{ENG07042}{ob}
    \depdef{ENG07069}
    \depdef[-A]{ENG10018}
  \addclass{-5}{ENG10019}{ob}
    \depdef{ENG10004}
    \depdef[-A]{ENG04475}
  \addclass{-6}{ENG03387}{ob}
    \depdef{ENG03021}
  \addclass[darkred]{-8}{ENG03386}{el}[Obrigatória na Grade Sistemas Discretos CAD/CAM, eletiva nas demais]
    \depdef{ENG03021}
  \addclass[darkgreen]{-1}{ENG03046}{el}[Obrigatória na Grade Controle Avançado de Sistemas Mecânicos, eletiva nas demais]
    \depdef[B]{ENG03044}
    \depdef[A]{ENG10018}
    \depdef{ENG03027}
  \addclass[darkcyan]{-12}{ENG10027}{el}[Obrigatória na Grade Eletrônica de Potência e Acionamento, eletiva nas demais]
    \depdef{ENG10002}
    \depdef[-A]{ENG10044}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 09
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.09}{Etapa 09}{9}

  \addclass{-4}{ENG07087}{ob}
    \depdef{ENG07042}
  \addclass[darkred]{-10}{ENG10021}{el}[Obrigatória na Grade Sistemas Discretos CAD/CAM, eletiva nas demais]
    \depdef{ENG10023}
  \addclass[darkgreen]{-9}{ENG03047}{el}[Obrigatória na Grade Controle Avançado de Sistemas Mecânicos, eletiva nas demais]
    \depdef{ENG03044}
  \addclass[darkcyan]{-13}{ENG10050}{el}[Obrigatória na Grade Eletrônica de Potência e Acionamento, eletiva nas demais]
    \depdef{ENG10049}
  \addclass[darkcyan]{-14}{ENG10046}{el}[Obrigatória na Grade Eletrônica de Potência e Acionamento, eletiva nas demais]
    \depdef{ENG10044}
  \addclass{-8}{TCC/CCA - I}{ob}
    \depdef{ENG03027}
    \depdef{ENG10005}
    \depdef{ENG10048}
    \depdef{ENG10049}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa 10
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Etp.10}{Etapa 10}{10}

  %\addclass{-2}{ECO02063}{ob}
  \addclass{-2}{ENG03048}{ob}
    \depdef*{180 cred.ob.}  
  \addclass{-3}{ENG03010}{ob}
    \depdef*{180 cred.ob.}  
  \addclass{-5}{TCC/CCA - II}{ob}
    \depdef[-A]{TCC/CCA - I}
    \depdef[-A]{ENG03045}
    \depdef[-A]{ENG07042}
    \depdef[-A]{ENG10019}
      %\depdef[-A]{ENG03046}
      %\depdef[-A]{ENG03047}
			%\altdep
      %\depdef[-A]{TCC/CCA - I}
      %\depdef[-A]{ENG10027}
      %\depdef[-A]{ENG10050}
      %\depdef[-A]{ENG10046}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%
%%%%% Etapa Eletivas
%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\semdef{Adicionais}{Adicionais}{11}

  \addclass{-1}{CCA99008}{ad}[Disciplina com 100 Horas CHE]
    \depdef{ENG03316}
    \depdef{ENG03044}
    \depdef{ENG10003}
    \depdef{ENG10042}
    \depdef{ENG07086}
  \addclass{-10}{CCA99009}{ad}[Disciplina com 100 Horas CHE]
    \depdef{CCA99008}
    \depdef[-A]{ENG10004}
    \depdef[-A]{ENG10023}
    \depdef[-A]{ENG04475}
    \depdef[-A]{ENG10022}
    \depdef[-A]{ENG03021}
    \depdef[-A]{ENG07069}
  \addclass{-10}{CCA99010}{ad}[Disciplina com 100 Horas CHE]
    \depdef[A]{CCA99009}
    
    
\semdef{Eletivas}{Eletivas}{12}
  \addclass{-10}{INF1017}{el}
    \depdef{INF01057}
    \depdef*{100 cred.ob.}
  \addclass{-2}{INF01037}{el}
    \depdef{INF01057}
    \depdef*{100 cred.ob.}
  \addclass{-3}{ADM01135}{el}
    \depdef{MAT02219}
  \addclass{-4}{ENG07043}{el}
    %\depdef{ENG07031-}
    \depdef{ENG07069}
    \depdef{ENG10018}
  \addclass{-5}{ENG07012}{el}
    \depdef{ENG07042}
  \addclass{-6}{EDU03071}{el}
  \addclass{-7}{ENG07062}{el}
    \depdef{ENG07042}
  \addclass{-8}{ENG09023}{el}
    \depdef{ENG03021}
  \addclass{-11}{CCA99005}{el}
  \addclass{-12}{CCA99006}{el}
  \addclass{-13}{CCA99007}{el}
  \addclass{-15}{ENG10051}{el}
    \depdef{ENG10004}
    \depdef{ENG10026}
  	\altdep
    \depdef{ENG10004}
    \depdef{ENG03380}
  \addclass{-16}{ENG10052}{el}
    \depdef{ENG10026}
  	\altdep
    \depdef{ENG03380}
  \addclass{-17}{ENG10xxa}{el}
    \depdef{INF01057}
    \depdef{MAT02219}
    \depdef{ENG10017}
  \addclass{-17}{ENG10xxB}{el}
    \depdef{ENG04475}
  \addclass{-18}{ELE223}{el}
    \depdef{ENG10017}
  \addclass{}{ELE312}{el}
    \depdef{ELE223}
  \addclass{}{ELE216}{el}
    \depdef{ENG10018}
	\altdep
    \depdef{ELE223}
  \addclass{}{ELExxx}{el}
    \depdef{ENG10017}
    \depdef{MAT02219}


