%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Transv.outros]{ENG09023}{2}{PLANEJAMENTO ESTRATÉGICO DA PRODUÇÃO}

     \csummary{Administrar estrategicamente é um processo contínuo e interativo que visa manter a organização como um conjunto apropriadamente 
     integrado ao seu ambiente. Não é mais suficiente gerenciar a organização como um objeto específico; é preciso gerenciar o negócio da 
     organização, envolvendo fatores, influências, recursos e variáveis externas e internas, buscando competitividade. Com o planejamento 
     estratégico, não se pretende adivinhar o futuro. O intuito é traçar objetivos futuros viáveis e propor ações para alcançá-los. Na disciplina 
     são discutidos Negócio, Missão e Princípios organizacionais, Análise do Ambiente e identificação de oportunidades e ameaças, Definição de Visão 
     e objetivos a serem alcançados, além da Definição de Estratégias para atingir os objetivos, com ênfase na discussão de estratégias de produção.}

      \bibdef{Muller2003}
      \bibdef[compl]{Ansoff1990}
      \bibdef[compl]{Ansoff1993}
      \bibdef[compl]{Campos2004}
      \bibdef[compl]{Certo2005}
      \bibdef[compl]{Kaplan1997}
      \bibdef[compl]{Kaplan2001}
      \bibdef[compl]{Mintzberg2000}
      \bibdef[compl]{Naisbitt1997}
      \bibdef[compl]{Oliveira1999}
      \bibdef[compl]{Paiva2009}
      \bibdef[compl]{Popcorn1997}
      \bibdef[compl]{Porter1989}
      \bibdef[compl]{Porter2004}
      \bibdef[compl]{Prahalad2005}
      \bibdef[compl]{Scott1998}
      \bibdef[compl]{Slack2002}
      \bibdef[compl]{Thompson2008}
      \bibdef[compl]{Valadares2002}
      \bibdef[compl]{Vasconcellos2001}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Avan.topic]{CCA99005}{2}{TÓPICOS ESPECIAIS EM ENGENHARIA DE CONTROLE E AUTOMAÇÃO I}

     \csummary{Disciplina com tema variado sempre dentro da área de Engenharia de Controle a Automação.}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Avan.topic]{CCA99006}{4}{TÓPICOS ESPECIAIS EM ENGENHARIA DE CONTROLE E AUTOMAÇÃO II}

     \csummary{Disciplina com tema variado sempre dentro da área de Engenharia de Controle e Automação.}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Avan.topic]{CCA99007}{6}{TÓPICOS ESPECIAIS EM ENGENHARIA DE CONTROLE E AUTOMAÇÃO III}

     \csummary{Disciplina com tema variado sempre dentro da área de Engenharia de Controle e Automação.}

%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10051}{4}{DINÂMICA E CONTROLE DE ROBÔS}

     \csummary{Modelagem dinâmica de robôs: modelos de Lagrange e Newton-Euter. Controle Independente por juntas. Controle de robôs: por toque calculado, no espaço cartesiano, por realimentação variante no tempo, por realimentação não-suave. Aspectos de implementação.}

      \bibdef{Martinez2013}
      \bibdef{Fu1987}
      \bibdef[basic]{Koubaa2016}
      \bibdef[basic]{OKane2013}
      \bibdef[basic]{Goebel2013}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10052}{4}{LABORATÓRIO DE ROBÓTICA}

     \csummary{Ambientes de programação e simulação de robôs. Projeto e concepção de células robotizadas. Integração software-hardware do sistema robótico. Protocolos de comunicação como o robô. Normas de segurança.}

      \bibdef{Craig2012}
      \bibdef{Nof1999}
      \bibdef[basic]{Sciavicco2000}
      \bibdef[compl]{Fu1987b}
      \bibdef[compl]{Groover1986}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10xxa}{4}{ROBÓTICA MÓVEL}

     \csummary{Comportamento não-holonômico, modelagem cinemática e dinâmica de robôs móveis, controle de robôs móveis, localização, mapeamento de ambiente, localização e mapeamento simultâneos, aspectos de implementação, plataformas para robótica móvel.}

      \bibdef{Latombe1991}
      \bibdef{Newman2018}
      \bibdef{Thrun2005}
      \bibdef[basic]{Fu1987c}
      \bibdef[basic]{Murray1994}
      \bibdef[compl]{Brown1983}
      \bibdef[compl]{Everett1995}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Robotica]{ENG10xxB}{4}{SISTEMAS DE TEMPO REAL}

     \csummary{Caracterização de sistemas tempo-real. Sistemas operacionais tempo-real: métodos de escalonamento. Linguagens de programação para sistemas tempo-real.}

      \bibdef{Burns2001}
      \bibdef[basic]{Tanenbaum2001}
      \bibdef[basic]{Stevens2005}
      \bibdef[compl]{Stroustrup1997}
      \bibdef[compl]{Stroustrup1993}
      \bibdef[compl]{BenAri2006}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELE223}{4}{Sistemas Lineares – A}

     \csummary{Fundamentos de álgebra linear. Sistemas dinâmicos lineares de tempo contínuo e de tempo discreto: definições e propriedades. 
     Representações entrada-saída: equações diferenciais, convolução, função de transferência. Representação por variáveis de estado. Realizações. 
     Análise de sistemas lineares e invariantes no tempo: estabilidade, controlabilidade e observalidade. Realimentação de estados. Observadores de 
     estado.}

      \bibdef[basic]{Chen1999}
      \bibdef[basic]{Lipschutz1978}
      \bibdef[basic]{Strang1988}
      \bibdef[compl]{Zadeh1979}
      \bibdef[compl]{Kailath1980}
      \bibdef[compl]{Haykin2001}
      \bibdef[compl]{Boldrini1984}
      \bibdef[compl]{Steinbruch1987}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELE312}{4}{Sistemas Não-Lineares – B}

     \csummary{Equilíbrios, ciclos-limite e atratores; definições de estabilidade; caracterização de domínios de atração. Método indireto de 
     Liapunov. Método direto de Liapunov em sistemas autônomos: funções de Liapunov, princípio de invariância, estimação de domínios de atração. 
     Estabilidade absoluta: critério do círculo, critério de Popov. Passividade; o lema positivo real.}

      \bibdef[basic]{Khalil1996}
      \bibdef[basic]{Sastry1999}
      \bibdef[compl]{Sepulchre1997}
      \bibdef[compl]{Seydel1994}
      \bibdef[compl]{Slotine1991}
      \bibdef[compl]{Davison1971}
      \bibdef[compl]{Genesio1985}
      \bibdef[compl]{Chiang1987}
      \bibdef[compl]{Bazanella2004}
      \bibdef[compl]{Coutinho2004}
      \bibdef[compl]{Bazanella1997}
      \bibdef[compl]{Bazanella1999}
      \bibdef[compl]{Bazanella2000}
      \bibdef[compl]{GomesDaSilva2002}
      \bibdef[compl]{GomesDaSilva2014}
      \bibdef[compl]{Larios2003}
      \bibdef[compl]{Reginatto2001}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELE216}{4}{ELE216 – Controle Multivariável}

     \csummary{Realimentação de estados. Realimentação estática e dinâmica de saída. Problema de seguimento de referência e rejeição de perturbações. Controle linear quadrático. Introdução ao controle robusto.}

      \bibdef[basic]{Chen1984}
      \bibdef[basic]{Kailath1980b}
      \bibdef[basic]{Maciejowski1990}
      \bibdef[basic]{Kwakernaak1972}
      \bibdef[basic]{Wonham1979}
      \bibdef[basic]{Dorato1995}
      \bibdef[basic]{Zhou1996}
%%%%%%
%%%%%%
%
\classdef[Pro.Control]{ELExxx}{4}{Processos Estocásticos}

     \csummary{to be written} 